眾觀 打經濟民生無懸念 林鄭新班子有啟示

眾觀
打經濟民生無懸念 林鄭新班子有啟示

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 12.04.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

候任特首林鄭月娥上京接受中央任命，重點是周二下午在中南海與國家主席習近平會面，習近平讚揚林鄭「有心有力有擔當」，「愛國愛港立場堅定，勤勉務實，敢於擔當，行政經驗豐富，具有駕馭複雜局面的能力」，基本上總結北京選中林鄭的主要原因。中央對特首四大要求中有「市民擁護」一項，林鄭民望比落敗的曾俊華低，習近平避談「擁護」，以社會「認可度很高」的說法，將民望問題糢糊化，避免觸動港人情緒。減少政治爭議、多做經濟民生實事，相信正是在「後梁振英」年代，中央交給林鄭要先做的主要任務。

習近平重申一國兩制大原則「不會變，不動搖」，將全力支持她及新一屆港府依法施政，他不直接評論現屆政府施政，但間接承認有問題，「二十年來，香港經歷了不少風雨，特別是近幾年，香港長期積累的一些矛盾、問題逐步顯露」。官方報道沒交代習近平有沒有再解說「近幾年… 的一些矛盾」，但所指為何事已很清楚。今早總理李克強與林鄭會面時， 觸及較具體問題；官方新華社報道說，李克強希望林鄭月娥「不負眾望、積極作為」，團結帶領香港政府和社會各界，「認真謀劃香港整體和長遠發展，增強香港的競爭力；更加注重改善民生，讓香港民眾更多受惠；高度關注世界經濟金融形勢變化，為香港發展邁上新台階營造穩定環境」。 李克強的講話重點同樣是經濟民生，未提及「推進民主」，自然更不會觸及政改。

總理李克強授予第五任特首委任狀給林鄭月娥。無綫電視畫面截圖
林鄭上京前接受電視台訪問時承諾，會向領導人反映港人對人大「8.31」政改框架看法，她在總結訪京記者會上表示，有向習近平「報告」香港政治及其他情況，港人對「8.31」框架的「關注」，她沒透露對方有否回應，只強調會努力創造有利條件重啓政改，但很多無法控制的外在因素，難以定下時間表。 林鄭在選舉政綱內，已明言不會主動重啟政改，可說是事先聲明「無心無力」，自然談不上「有擔當」；更重要的是，中央現階段無意重啟政改和重新檢視「8.31」，用林鄭的說法是，並未有「有利條件重啓政改」。她能做和願意做的，只是「信差」角色，向領導人報告港人關注，政改問題短期難有突破。

林鄭交代幾項主要工作，施政方針主打教育、土地房屋和經濟，是選舉政綱重點，下一步主要是執行問題；另一項兩屆政府順利交接，主要為技術性問題，沒有外國政黨輪替、政權易手而涉及的複雜政治問題；林鄭面臨更逼切、政治敏感的難題是組班問題。她在記者會上表示，領導人有注意她在競選時對班子的想法，強調能力和理念，政治立場和派別「不是最主要因素」。林鄭沒直接回答領導人是否同意泛民加入下屆政府，她與中央官員，特別是港澳辦有關組班的討論，核心的問題相信是中央是否完全放手，她可以邀請包括泛民人士「心水人選」，組成班子。新班子最遲6月底公布，對林鄭未來5年管治，將有不少啟示。

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。